---
tags: []
title: キー入力内容を手軽にGIFアニメーションにするには
---
### はじめに

GUIのアプリケーションの操作内容を説明するときに、テキストであれこれ説明するよりも、実際に操作している映像を示したほうがわかりやすいことがあります。
[Vimで単語を囲む方法をいくつか]({% post_url 2018-04-23-vim-tips-about-surrounding-words %})でも使っていた、`peek`と`screenkey`によるGIFアニメーションの作成方法について紹介します。
<!--more-->


### peekとscreenkeyをインストールする

必要なパッケージをインストールします。aptでそれぞれインストール可能です。

```console
$ sudo apt install peek screenkey
```


`screenkey`はDebian stretch以降であればaptでインストールできます。`peek`についてはDebian buster以降であればaptでインストールできるようになるはずです。[^0]

### screenkeyを起動する

入力したキーの内容を画面に表示してくれるのが`screenkey`です。`screenkey`は以下のコマンドを実行して起動します。

```console
$ screenkey
```


何もオプションを指定しない場合、入力したキーが画面下部に黒背景に白文字で表示されます。
画面幅いっぱいに表示されるので、特定の領域にのみ表示したい場合には表示位置を明示的に指定するとよいでしょう。
そのためのオプションとして`--geometry`があります。

以下は、`--geometry`オプションでウィンドウ内にvimのキー入力を表示させています。

![sceenkeyの実行画面]({{ "/images/blog/20180513_1.gif" | relative_url }} "sceenkeyの実行画面")

### peekを起動する

指定した範囲をキャプチャしてくれるのが`peek`です。`peek`は以下のコマンドを実行して起動します。

```console
$ peek
```


peekを起動すると画面キャプチャ対象を指定するためのウィンドウが表示されます。
また、画面左上にはキャプチャをどの形式で保存するかを指定するコンボボックスが表示されます。

![peekの起動画面]({{ "/images/blog/20180513_0.png" | relative_url }} "peekの起動画面")

`Record as GIF` をクリックすると指定範囲のキャプチャを開始します。キャプチャ開始後に`Stop`をクリックすると指定したフォーマットでファイルを保存することができます。

### まとめ

今回は、peekとscreenkeyによるGIFアニメーションの作成方法について紹介しました。
GIFアニメーションを作成する場合の方法の一つとして参考にしてみてください。

[^0]: いずれも公式リポジトリからインストールする場合。Ubuntuの場合、PPAからインストールすることもできます。
